---
title: "Study sheet 2, Exercise 3"
author: "Johannes, Sebastian"
date: "11 November 2016"
output: pdf_document
---

### a

$$
\begin{aligned}
L(\beta_0, \beta_1; \mathbf{x}) &= \prod_{i = 1}^n \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} (y_i - \beta_0 - \beta_1x_i)^2 \right) \\
 &\propto \prod_{i = 1}^n \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} (y_i - \beta_0 - \beta_1x_i)^2 \right) \\
l(\beta_0, \beta_1; \mathbf{x}) &= \sum_{i = 1}^n \left( -\frac{1}{2\sigma^2} (y_i - \beta_0 - \beta_1x_i)^2 \right) \\
&= -\frac{1}{2\sigma^2} \sum_{i = 1}^n \left((y_i - \beta_0 - \beta_1x_i)^2 \right) \\
\end{aligned}
$$

Nun müssen wir die partielle Ableitung nach $\beta_0$ bilden, nullsetzten und nach $\beta_0$ auflösen.

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial l(\beta_0, \beta_1; \mathbf{x})}{\partial \beta_0} &= 
\frac{1}{\sigma^2} \sum_{i = 1}^n (y_i - \beta_0 - \beta_1x_i) \overset{!}{=} 0  \quad |\cdot\sigma^2\\
\sum_{i = 1}^n \beta_0 &= \sum_{i = 1}^n  (y_i - \beta_1x_i) \\
n \beta_0 &= \sum_{i = 1}^n  (y_i - \beta_1x_i) \\
\hat{\beta_0} &= \bar{y} - \beta_1\bar{x} \\
\end{aligned}
$$

Somit hab wir gezeigt, dass der ML-Schätzer für $\beta_0$ gleich dem OLS-Schätzer für $\beta_0$ ist. Als nächsten leiten wir $l(\beta_0, \beta_1; \mathbf{y})$ nach $\beta_1$ ab und lösen die Ableitung nach $\beta_1$ auf.

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial l(\beta_0, \beta_1; \mathbf{x})}{\partial \beta_1} &= \sum_{i = 1}^n  -\frac{1}{2\sigma^2} 2(y_i - \beta_0 - \beta_1x_i)x_i  \\
&= \sum_{i = 1}^n  \frac{1}{2\sigma^2} 2(y_ix_i - \beta_0x_i - \beta_1x_i^2) \overset{!}{=} 0  \quad |\cdot\sigma^2|:2\\
&= \sum_{i = 1}^n  (y_ix_i - \beta_0x_i - \beta_1x_i^2) \quad | \beta_0 \text{ einsetzen} \\
&= \sum_{i = 1}^n  (y_ix_i - (\bar{y} - \beta_1\bar{x})x_i - \beta_1x_i^2) \\
&= \sum_{i = 1}^n  (y_ix_i - \bar{y}x_i + \beta_1\bar{x}x_i - \beta_1x_i^2) \\
&= \sum_{i = 1}^n  y_ix_i - \bar{y}\sum_{i = 1}^nx_i + \beta_1\sum_{i = 1}^n\bar{x}x_i - \beta_1\sum_{i = 1}^nx_i^2 \\
- \beta_1\sum_{i = 1}^n\bar{x}x_i + \beta_1\sum_{i = 1}^nx_i^2 &= \sum_{i = 1}^n  y_ix_i - \bar{y}\sum_{i = 1}^nx_i  \\
 \beta_1 \left(\sum_{i = 1}^nx_i^2 - \sum_{i = 1}^n\bar{x}x_i\right) &= \sum_{i = 1}^n  y_ix_i - \bar{y}\sum_{i = 1}^nx_i  \\
 \beta_1  &= \frac{\sum_{i = 1}^n  y_ix_i - \bar{y}\sum_{i = 1}^nx_i}{\sum_{i = 1}^nx_i^2 - \sum_{i = 1}^n\bar{x}x_i}  \\
   &= \frac{\sum_{i = 1}^n  y_ix_i - n\bar{y}\bar{x}}{\sum_{i = 1}^nx_i^2 - n\bar{x}^2}  \\
 \beta_1  &= \frac{\sum_{i = 1}^n  (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})}{\sum_{i = 1}^n(x_i - \bar{x})^2}  \\
\end{aligned}
$$

Somit ist gezeigt, dass der ML-Schätzer für $\beta_1$ gleich dem OLS-Schätzer für $\beta_1$ ist.

## b

$$
\begin{aligned}
l(\beta_0, \beta_1, \sigma^2) &\propto n \, log(\sqrt{\sigma^2}) - \frac{1}{2 \sigma^2} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2\\
\frac{\partial l(\beta_0, \beta_1; \mathbf{x})}{\partial \sigma^2} &= - \frac{n}{\sigma} \frac{1}{2} (\sigma^2)^{-\frac{1}{2}} + \frac{1}{2} \frac{1}{\sigma^4} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2\\
&= - \frac{n}{2 \sigma^2} + \frac{1}{2 \sigma^4} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2\\
&= - \frac{1}{2 \sigma^2} \left( n - \frac{1}{\sigma^2} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2 \right) \overset{!}{=} 0\\
&= n-\frac{1}{\sigma^2} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2 \\
n &= \frac{1}{\sigma^2} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2 \\
\hat{\sigma}^2_{ML} &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1 x_i)^2 \\
\end{aligned}
$$
      
      
## c

$$
\begin{aligned}
\hat{\beta_1}&=\frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x}) y_i}{\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2} \\
Var(\hat{\beta}_1) &= Var\left[ \frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})}{\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2} \right] \\
&= Var\left[ \frac{\sum_{i=1}^n y_i(x_i - \bar{x}) - \sum_{i=1}^n \bar{y}(x_i - \bar{x})} {\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2} \right] \\
&= Var\left[ \frac{\sum_{i=1}^n (\beta_0 + \beta_1 x_i + e_i)(x_i - \bar{x})} {\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2} \right] \\
&= Var\left[ \frac{\sum_{i=1}^n e_i(x_i - \bar{x})} {\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2} \right] \\
&=\frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}{(\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2)^2} Var(e_i) \\ 
&=\frac{1}{\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2} \sigma^2 \\
&=\frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2}
\end{aligned}
$$
      
### d


$$
\begin{aligned}
\hat{\beta_0} &= \bar{y} - \hat{\beta_1} \bar{x} \\
&= \sum_{i=1}^n \frac{1}{n} y_i - \bar{x} \frac{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})y_i}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \\
Var(\hat{\beta}_0) &= Var \left[ \sum_{i=1}^n \left( \frac{1}{n} - \frac{\bar{x} (x_i - \bar{x})}{2(x_i - \bar{x})^2} \right) y_i \right] \\
&= \sum_{i=1}^n \left[ \frac{1}{n} - \frac{\bar{x} (x_i - \bar{x})}{\sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}  \right]^2 Var(y_i) \\
&= \sum_{i=1}^n \left[ \frac{1}{n^2}- \frac{2 \bar{x} (x_i - \bar{x})}{n \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} + \frac{\bar{x}^2 (x_i - \bar{x})^2}{\left( \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2  \right)^2} \right] \sigma^2 \\
&= \sigma^2 \left[ \frac{n}{n^2}- \frac{2 \bar{x} (x_i - \bar{x})}{n \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2} \sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x}) + \frac{\bar{x}^2}{\left( \sum_{i=1}^n \right)^2}  (x_i - \bar{x})^2  \right] \\
&= \sigma^2 \left[ \frac{1}{n} + \frac{\bar{x}^2}{\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})^2} \right]\\
\end{aligned}
$$